\chapter{Sequências de funções}

\section{Convergência simples e uniforme.}
%\section{Convergência simples.}
\label{Sec: Convergencia simples}

Considere, para cada $n\in\N$, uma função $f_n:A\rightarrow\R$. Neste capítulo
estudaremos em que sentido a sequência $\seq f$ converge para uma função $f:A
\rightarrow\R$. Existem muitos modos de se definir convergência de funções:
simples ou pontual, uniforme, em $L^p$, etc. 
%Abordaremos aqui apenas as duas primeiras.

\begin{definicao}
\label{Def: Convergencia simples}
\index{Convergência!simples}
\index{Convergência!pontual}
Seja $\seq f$ uma sequência de funções de $A$ em $\R$. Dizemos que $\seq f$
{\bf converge simplesmente} ou
{\bf converge pontualmente} 
para $f:A\rightarrow\R$ se
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}f_n(x)=f(x)\qquad\forall x\in A.
\]
\end{definicao}

Em outras palavras, para todo $x\in A$, a sequência (numérica) $\seqf x$
converge para $f(x)$. Segundo a definição de sequência convergente, temos
\begin{equation}
\label{Eq: Convergencia simples}
\forall x\in A,\quad\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n
\geq N\quad\imp\quad|f_n(x)-f(x)|<\ep.
\end{equation}

\begin{exemplo}
\label{Ex: x/n}
Seja $f_n:\R\rightarrow\R$ dada por $f_n(x)=x/n$ para $n\in\N$ e $x\in\R$. Dados
$\ep>0$ e $x\in\R$, tomemos $N\in\N$ tal que $N>|x|/\ep$. Assim, se $n\ge N$,
então
\[
\left|\frac xn-0\right|=\frac{|x|}n\le \frac{|x|}N<\ep.
\]
Portanto, $\seq f$ converge simplesmente para a função nula.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: x^n}
Seja $f_n:[0,1]\rightarrow\R$ dada por $f_n(x)=x^n$ para $n\in\N$ e $x\in[0,1]$.
Se $x\in[0,1)$, então $x^n\rightarrow0$ e se $x=1$, então $x^n\rightarrow 1$.
Portanto, a sequência $\seq f$ é simplesmente convergente para $f:[0,1]
\rightarrow\R$ dada por
\[
f(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
0 & \text{se }x\ne1, \\
\\
1 & \text{se }x=1.
\end{array}
\right.
\]
\end{exemplo}

Salientamos que, na Definição \ref{Def: Convergencia simples}, o valor de $N$
depende de $x$ e $\ep$. Quando $N$ não depende de $x$, mas apenas de $\ep$,
temos outro sentido de convergência, assunto da próxima definição.

%\section{Convergência uniforme.}
%\label{Sec: Convergencia uniforme}

\begin{definicao}
\label{Def: Convergencia uniforme}
\index{Convergência!uniforme}
Seja $\seq f$ uma sequência de funções de $A$ em $\R$. Dizemos que $\seq f$
{\bf converge uniformemente} para $f:A\rightarrow\R$ se
\begin{equation}
\label{Eq: Convergencia uniforme}
\quad\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n
\geq N\quad\imp\quad|f_n(x)-f(x)|<\ep,\quad\forall x\in A.
\end{equation}
\end{definicao}

É imediato que a convergência uniforme implica na convergência simples.
A recíproca, entretanto, é falsa como veremos no Exemplo \ref{Ex: x^n 2}.

\begin{exemplo}
\label{Ex: x/n 2}
Para cada $n\in\N$, seja $f_n:[0,1]\rightarrow\R$ dada por $f_n(x)=x/n$ para
todo $x\in[0,1]$. Dado $\ep>0$, tomemos $N\in\N$ tal que $N>1/\ep$. Assim, se
$n\ge N$ e $x\in[0,1]$, então
\[
\left|\frac xn-0\right|=\frac{|x|}n\le \frac1N<\ep.
\]
Portanto, $\seq f$ converge uniformemente para a função nula.
\end{exemplo}

Salientamos novamente a diferença entre convergência simples e uniforme através
da comparação dos exemplos \ref{Ex: x/n} e \ref{Ex: x/n 2}. No primeiro exemplo
o valor de $N$ depende de $x$ e de $\ep$ ($N>|x|/\ep$), enquanto que no segundo
ele só depende de $\ep$ ($N>1/\ep$).

Terminamos esta Seção com duas definições de convergência muito
utilizadas em Probabilidade.

\begin{definicao}
%\label{Def: Convergencia simples}
\index{Convergência!quase todo ponto (qtp)}%
\index{Qtp}%
Seja $\seq f$ uma sequência de funções de $A$ em $\R$. Dizemos que $\seq f$
{\bf converge quase todo ponto (qtp)} para $f:A\rightarrow\R$ se
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}f_n(x)=f(x)\qquad\forall x\in A\setminus K,
\quad\text{onde} \quad K \quad \text{têm medida nula.}
\]
\end{definicao} 
\begin{exemplo} 
A sequência $f_n(x)=I_{[0,1]}x^n$ não converge simplesmente para
$h\equiv 0$ mas converge qtp para $h$
(veja Exemplo \ref{Ex: x^n}). 
\end{exemplo} 
%\begin{exemplo} 
%Seja $(q_i)_{i\in\N}$ uma enumeração dos racionais.
%Considere $f_n(x) = 1/n + I_{\bigcup_{i=1}^n\{q_i\}}$ a função característica
%do conjunto $\displaystyle\bigcup_{i=1}^n \{q_i\}$.
%Então $f_n$ converge 
%\end{exemplo} 

\begin{definicao}
\label{Def: Convergencia L1}
\index{Convergência!integral}
\index{Convergência!$L^p$}
\index{Norma!Lp@$L^p$}%
Seja $\seq f$ uma sequência de funções 
integráveis de $A$ em $\R$. Dizemos que $\seq f$
{\bf converge na norma $L^p(A)$} ($p\in\R$, $p\geq 1$) 
para $f:A\rightarrow\R$ se
\begin{equation}
%\label{Eq: Convergencia uniforme}
\int_A|f_n(x)-f(x)|^p\,\d x\rightarrow 0 \quad\text{ quando } \quad
n\rightarrow\infty.
\end{equation}
\end{definicao}

A relação entre convergência em norma e quase todo ponto é delicada.
Deixamos para um curso de Teoria da Medida.

\section{Continuidade, integral e derivada de sequências de funções.}
%\section{Continuidade.}

No Exemplo \ref{Ex: x^n} apresentamos uma sequência de funções contínuas que
converge simplesmente para uma função descontínua. A próxima proposição diz que
este inconveniente não ocorre se a convergência for uniforme.

\begin{proposicao}
\label{Prp: Convergencia uniforme e continuidade}
Seja $\seq f$ uma sequência de funções de $A\subset\R$ em $\R$ convergente
uniformemente para $f:A\rightarrow\R$. Se $f_n$ é contínua em $x_0\in A$ para
todo $n\in\N$, então $f$ é contínua em $x_0$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Seja $x_0\in A$. Dado $\ep>0$, existe $n\in\N$ tal que
\[
x\in A\qquad\Longrightarrow\qquad|f_n(x)-f(x)|<\ep.
\]
Como $f_n$ é contínua em $x_0$, existe $\delta>0$ tal que
\[
x\in A,\qquad|x-x_0|<\delta\quad\Longrightarrow\qquad|f_n(x)-f_n(x_0)|<\ep.
\]
Destas duas relações obtemos que se $x\in A$ e $|x-x_0|<\delta$, então
\[
|f(x)-f(x_0)|\le|f(x)-f_n(x)|+|f_n(x)-f_n(x_0)|+|f_n(x_0)-f(x_0)|<3\ep.
\]
Segue que $f$ é contínua em $x_0$.
\end{dem}

\begin{exemplo}
\label{Ex: x^n 2}
Da proposição anterior podemos concluir que a convergência do Exemplo \ref{Ex:
x^n} não é uniforme, pois, senão, o limite seria contínuo em $x_0=1$.
Entretanto, se $a\in(0,1)$, então a sequência $(f_{n}|_{[0,a]})_{n\in\N}$ é
uniformemente convergente. Isto pode ser verificado diretamente ou usando o
próximo teorema (ver \excpag{Exc: Convergencia uniforme de x^n}).
\end{exemplo}

\footnotetext[1]{Ulisse Dini: $\star$ 14/11/1845, Pisa, Itália - $\dagger$ 28/10/1918,
Pisa, Itália}%
\begin{teorema} \nometeo{Dini\footnotemark
\index{Dini}%
\index{Teorema!de Dini}%
}
Sejam $K\subset\R$ compacto e $\seq f\subset C(K)$. Se $\seq f$ é monótona e
convergente simplesmente para $f\in C(K)$, então a convergência é uniforme.
\label{Teo: Dini}
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos que $\seq f$ seja decrescente (se for crescente, procedemos de modo
análogo), ou seja, $f\le f_{n+1}\le f_n$ para todo $n\in\N$.

Para cada $n\in\N$, $f_n-f\in C(K)$ e, como $K$ é compacto, existe $x_n\in K$
tal que $M_n=f_n(x_n)-f(x_n)$ é o valor máximo de $f_n-f$. É fácil ver que $\seq
M$ é decrescente e positiva e, portanto, convergente para $c\ge 0$. Mostremos
que $c=0$.

Da compacidade de $K$, obtemos subsequência $\sseqx$ convergente para $x_0\in
K$. Para $k,m\in\N$ com $n_k\ge m$, temos $M_{n_k}=f_{n_k}(x_{n_k})-f(x_{n_k})
\le f_m(x_{n_k})-f(x_{n_k})$. Fazendo $k\rightarrow+\infty$, obtemos $c\le
f_m(x_0)-f(x_0)$. Tomando o limite quando $m\rightarrow+\infty$, concluímos que
$c \le0$ e, portanto, $c=0$.

Dado $\ep>0$, tomemos $N\in\N$ tal que $M_N<\ep$. Assim, se $n\ge N$ e $x\in K$,
então
\[
0\le f_n(x)-f(x)\le f_N(x)-f(x)\le M_N<\ep.
\]
Segue que $|f_n(x)-f(x)|<\ep$ para $x\in K$ e $n\ge N$, ou seja, $\seq f$
converge uniformemente para $f$.
\end{dem}

%\section{Integral.}

A convergência simples não se comporta muito bem com respeito a integral, como
mostra o exemplo a seguir.

\begin{exemplo}
Como $\Q\cap[0,1]$ é enumerável, podemos escrever $\Q\cap[0,1]=\{x_1,x_2,
\dots\}$. Considere a sequência $\seq f$ dada por
\[
f_n(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
1 & \text{se } x\in\{x_1,\dots,x_n\}, \\
\\
0 & \text{senão}.
\end{array}
\right.
\]
Para cada $n\in\N$, o conjunto dos pontos de descontinuidade de $f_n$ é finito
e, portanto, de medida nula. Logo, $f_n$ é integrável (e sua integral é nula).
É fácil perceber que $\seq f$ converge para a função que vale um nos racionais
e zero no irracionais que, como sabemos, não é integrável.
\end{exemplo}

Novamente, este é um problema da convergência simples, inexistente para a
convergência uniforme.

\begin{teorema}
Seja $\seq f$ uma sequência de funções integráveis no intervalo $[a,b]$
convergente uniformemente para $f$. Então $f$ é integrável e
\[
\lim_{n\rightarrow+\infty}\left(\int_a^b f_n(x)\ \d x\right)
= \int_a^b \left(\lim_{n\rightarrow+\infty}f_n(x)\right)\ \d x
=\int_a^b f(x)\ \d x.
\]
\end{teorema}

\begin{dem}
Para cada $n\in\N$, seja $D_n=\{x\in[a,b]\ ; \ f_n\text{ é descontínua em }
x\}$. Como $f_n$ é integrável, $D_n$ tem medida nula. Portanto, também tem
medida nula o conjunto $D=\bigcup_{n=1}^{+\infty}D_n$. Para todo $n\in\N$
e $x\in[a,b]\setminus D$ temos que $f_n$ é contínua em $x$. Logo, graças à
convergência uniforme, $f$ é contínua em $x$. Concluímos que $D$ contém todos
os pontos de descontinuidade de $f$ e que, portanto, $f$ é integrável.

Seja $\ep>0$ e tome $N\in\N$ tal que $|f_n(x)-f(x)|<\ep$ para $x\in A$ e $n\ge
N$. Temos então
\[
\left|\int_a^b f_n(x)\ \d x-\int_a^b f(x)\ \d x\right|\le\int_a^b|f_n(x)-f(x)|
\d x\le\int_a^b\ep\d x=(b-a)\ep.
\]
De onde segue o resultado.
\end{dem}

%\section{Derivada.}

Como uma sequência de funções contínuas pode convergir simplesmente para uma
função descontínua, não é de se esperar que este tipo de convergência se
comporte bem com derivadas. Neste caso, mesmo a convergência uniforme não é
muito satisfatória, como mostra o próximo exemplo.

\begin{exemplo}
Seja $f_n:\R\rightarrow\R$ dada por $f_n(x)=\sen(nx)/n$. Dado $\ep>0$, se
$N>1/\ep$, então, para $n\ge N$ e $x\in\R$, temos
\[
\frac{|\sen(nx)|}n\le\frac1n<\frac1N<\ep.
\]
Portanto $\seq f$ converge uniformemente $f=0$. Por outro lado, a sequência
$(f_n')_{n\in\N}$ não converge para $f'=0$, pois, por exemplo,
\[
f_n'(0)=\cos(n\cdot0)=1\qquad\forall n\in\N.
\]
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
\label{Prp: Convergencia das derivadas}
Seja $\seq f\subset C^1\big([a,b])$. Se existe $x_0\in[a,b]$ tal que $(f_n(x_0))
_{n\in\N}$ converge e se $\seq{f'}$ converge uniformemente para $g:[a,b]
\rightarrow\R$, então $\seq f$ converge uniformemente para uma primitiva de $g$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Dado $x\in[a,b]$, pelo Primeiro Teorema Fundamental do Cálculo, podemos escrever
\[
f_n(x)=f_n(x_0)+\int_{x_0}^x f'(s)\d s.
\]
Como $(f_n(x_0))_{n\in\N}$ é convergente para, digamos, $c$ e como $\seq {f'}$
é uniformemente convergente para $g$, obtemos que $(f_n(x))_{n\in\N}$ converge
para
\[
f(x)=c+\int_{x_0}^x g(s)\d s.
\]
Mas $g$ é contínua (pois é limite uniforme de uma sequência de funções
contínuas), logo, do Corolário \refpag{Cor: Existencia de primitiva}, segue que $f$
é uma primitiva de $g$.

Para concluir que $\seq f$ converge uniformemente para $f$, tome $\ep>0$ e
escolha $N\in\N$ tal que para $n\ge N$ tenhamos
\[
|f_n(x_0)-c|<\ep\qquad\text{e}\qquad|f_n'(s)-g(s)|<\ep,\quad\forall s\in[a,b].
\]
Obtemos então que
\begin{align*}
|f_n(x)-f(x_0)| &\le |f_n(x_0)-c|+\left|\int_{x_0}^x\big(f'(s)-g(s)\big)
  \d s\right| \\
&< \ep +\left|\int_{x_0}^x\ep\d s\right|=(1+|x-x_0|)\ep\le (1+b-a)\ep.
\end{align*}
\end{dem}

\section{Espaço $C(K)$ e equicontinuidade.}
\label{Sec: O espaco C(K)}

Nesta seção $K$ representará um subconjunto compacto não vazio de $\R$.
Lembramos que
\[
C(K)=\{f:K\rightarrow\R\ ;\ f\text{ é contínua }\}.
\]
%O Corolário \ref{Cor: C e espaco vetorial} nos dá que se $f,g\in C(K)$ e
A Proposição \refpag{prop: C e espaco vetorial} nos dá que se $f,g\in C(K)$ e
$c\in\R$, então $f+g\in C(K)$ e $cf\in C(K)$. Por esta razão, $C(K)$ é um {\bf
espaço vetorial}.%
\index{Espaço vetorial}
Como em outros espaços vetoriais ($R^n$, por exemplo), em $C(K)$ definimos o
conceito de norma.

\begin{definicao}
Seja $f\in C(K)$. Definimos a {\bf norma}%
\index{Norma}
 de $f$ por
\[
\|f\|=\sup\{|f(x)|\ ;\ x\in K\}.
\]
\end{definicao}

Pelo Teorema de Weierstrass
(Corolário~\refpag{Teo: Weierstrass}), 
toda $f\in C(K)$ é limitada e, portanto, o supremo
que define $\|f\|$ é finito.

As principais propriedades da norma são dadas na proposição a seguir.

\begin{proposicao} \nometeo{norma}
\label{Prp: Norma}
Sejam $f,g\in C(K)$ e $c\in\R$. Temos que

%\item\label{It: Norma e positiva} 
i.
$\|f\|\ge 0$;
%\item\label{It: Hausdorff}
\qquad\qquad
ii. 
se $\|f\|=0$, então $f(x)=0$ para todo $x\in K$;

%\item\label{It: Norma e homogenea} 
iii. 
$\|cf\|=|c|\|f\|$;
%\item\label{It: Desigualdade triangular} 
\qquad
iv.
$\|f+g\|\le \|f\|+\|g\|$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
As propriedades %(\ref{It: Norma e positiva}) e (\ref{It: Hausdorff}) 
(i) e (ii) são óbvias.
O item %(\ref{It: Norma e homogenea})
(iii) segue de
\[
\|cf\| = \sup\{|c||f(x)|\ ;\ x\in K\} =|c|\sup\{|f(x)\ |;\ x\in K\} = |c|\|f\|.
\]
Finalmente,
\begin{align*}
\|f+g\| &= \sup\{|f(x)+g(x)|\ ;\ x\in K\}\le \sup\{|f(x)|+|g(x)|\ ;\ x\in K\} \\
& \le \sup\{|f(x)|;\ x\in K\}+\sup\{|g(x)|;\ x\in K\} = \|f\|+\|g\|
\end{align*}
demonstra %(\ref{It: Desigualdade triangular}).
(iv).
\end{dem}

Repare na semelhança entre a propriedade 
%(\ref{It: Desigualdade triangular}) 
(iv)
e a desigualdade triangular. Não por acaso, ela também é chamada de {\bf
Desigualdade triangular}.%
\index{Desigualdade!triangular}

Quando se deseja distinguir entre os vários tipos de norma, vários nomes são
usados para a norma aqui definida: {\bf norma do sup},%
\index{Norma!do sup}
{\bf norma $C^0$},%
\index{Norma!C0@$C^0$}
{\bf norma infinito},%
\index{Norma!infinito}
{\bf norma $L^\infty$},%
\index{Norma!Linfinito@$L^\infty$}
etc. As razões para os dois primeiros nomes são óbvias (lembre-se que $C(K)$
também é denotado $C^0(K)$). 
%Não nos interessam as razões para as duas últimas nomenclaturas. 
As duas últimas nomenclaturas 
são explicadas no \excpag{Exc: Lp}.
Outro nome bastante usado é {\bf norma da convergência
uniforme}.%
\index{Norma!da convergência uniforme}
A razão será explicada pela Proposição \ref{Prp: Norma da convergencia
uniforme}.

\begin{definicao}
\label{Def: Sequencia convergente em C}
Uma sequência $\seq f\subset C(K)$ é dita {\bf convergente} em $C(K)$%
\index{Sequência!convergente!em $C(K)$}
se existe $f\in C(K)$ de modo que
\[
\forall\ep>0,\quad\exists N\in\N\quad\text{tal que}\quad n\ge N\quad\imp\quad
\|f_n-f\|<\ep.
\]
Neste caso, escrevemos $f_n\rightarrow f$ e dizemos que $f$ é o {\bf limite}%
\index{Limite!de uma sequência!em $C(K)$}
da sequência $\seq f$ ou que $f_n$ {\bf converge para} (ou {\bf tende a}) $f$ em
$C(K)$ quando $n$ tende a mais infinito ($n\rightarrow+\infty$).
\end{definicao}

Repare na grande semelhança entre esta definição e a Definição \refpag{Def:
Sequencia convergente}. Excluindo as diferenças de notação ($x_n$ ou $f_n$) e
a natureza dos elementos das sequências (em $\R$ ou $C(K)$), a diferença notável
é que, aqui, aparece a norma (em $\|f_n-f\|$) e lá aparece o valor absoluto (em
$|x_n-x|$).

Apesar desta diferença, como a norma tem propriedades semelhantes a
do valor absoluto (notadamente, vale a desigualdade triangular), muitos dos
resultados sobre sequências em $\R$ têm correspondentes para sequências em
$C(K)$. Como exercício, baseie-se na demonstração da Proposição
\refpag{Prp:
Operacoes com limites de sequencias} para mostrar que se $f_n\rightarrow f$ e
$g_n\rightarrow g$, então $f_n+g_n\rightarrow f+g$.

A próxima proposição esclarece a razão do nome norma da convergência uniforme.%
\index{Norma!da convergência uniforme}

\begin{proposicao}
\label{Prp: Norma da convergencia uniforme}
Sejam $f\in C(K)$ e $\seq f\subset C(K)$. Então $f_n\rightarrow f$ se, e somente
se, $\seq f$ converge uniformemente para $f$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Suponhamos que $f_n\rightarrow f$. Dado $\ep>0$ existe $N\in\N$ tal que se $n\ge
N$, então $\|f_n-f\|<\ep$. Ora, para todo $x\in K$, temos $|f_n(x)-f(x)|\le
\|f_n-f\|<\ep$. Portanto, $\seq f$ converge uniformemente para $f$.

Suponhamos agora que $\seq f$ seja uniformemente convergente para $f$. Dado
$\ep>0$, existe $N\in\N$ tal que se $n\ge N$, então $|f_n(x)-f(x)|<\ep$ para
todo $x\in K$. Por definição de supremo, $\|f_n-f\|=\sup\{|f_n(x)-f(x)|\ ;\ x\in
K\}\le\ep$. Portanto, $f_n\rightarrow f$.
\end{dem}

Procuramos um resultado sobre sequência de funções que tenha papel semelhante ao
do Teorema de Bolzano-Weierstrass 
(Teorema~\refpag{Teo: Bolzano-Weierstrass})
para as sequências numéricas. Algo que diga
que sequências limitadas em $C(K)$ tem subsequências convergentes em $C(K)$. A
rigor, antes de poder enunciar tal teorema, será necessário definir:
\begin{enumerate}
\item sequência limitada em $C(K)$;
\item subsequência de $\seq f\subset C(K)$.
\end{enumerate}

O item (ii) é imediato: na Definição \refpag{Def: Subsequencia}, a condição que
define subsequência de uma sequência de números reais, não considera a natureza
dos elementos da sequência. Ou seja, ela ignora que são números reais e
considera apenas os índices. Portanto, a mesma definição tem sentido para
sequências em $C(K)$.

Para a limitação, lembremos que uma sequência $\seqx$ de números reais é
limitada quando existe $M>0$ tal que $|x_n|\le M$ para todo $n\in\N$. Inspirados
no que já fizemos, trocamos valor absoluto por norma.

\begin{definicao}
Uma sequência $\seq f\subset C(K)$ é limitada se existe $M>0$ tal que $\|f_n\|
\le M$ para todo $n\in\N$.
\end{definicao}

Cabe agora perguntar se toda sequência limitada em $C(K)$ tem subsequência
convergente em $C(K)$. Infelizmente a resposta é não. Consideremos novamente a
sequência $\seq f$ do Exemplo \ref{Ex: x^n}. É imediato que $|f(x)|=|x^n|\le 1$
para todo $x\in[0,1]$ e para todo $n\in\N$. Logo, $\|f_n\|\le 1$ para todo $n\in
\N$ e, portanto, $\seq f$ é limitada. Se ela tivesse subsequência convergente
para $f$ em $C(K)$, então esta seria uniformemente convergente para $f$ e,
portanto, simplesmente convergente para $f$. Concluiríamos que $f(x)=0$, se
$x\in[0,1)$, e $f(x)=1$, se $x=1$. Contrariando a continuidade de $f$.

Precisamos de uma hipótese adicional para obter o resultado requerido.

\footnotetext[1]{Cesare Arzelà: $\star$ 06/03/1847, La Spezia, Itália - $\dagger$
15/03/1912, La Spezia, Itália.}%
\footnotetext[2]{Guido Ascoli: $\star$ 12/12/1887, Livorno, Itália - $\dagger$
10/05/1957, Torino, Itália.}%
\begin{teorema} \nometeo{Arzelà\footnotemark
\index{Arzelà}%
-Ascoli\footnotemark
\index{Ascoli}%
\index{Teorema!de Arzelá-Ascoli}%
}
Se $\seq f\subset C(K)$ é limitada e {\bf equicontínua}, {\em i.e.},
\[
\forall\ep>0,\quad\exists\delta>0\quad\text{tal que}\quad x,y\in K,\ |x-y|<
\delta \quad\Longrightarrow\quad |f_n(x)-f_n(y)|<\ep,\quad\forall n\in\N,
\]
então $\seq f$ tem subsequência convergente em $C(K)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Para cada $m\in\N$, da equicontinuidade de $\seq f$, obtemos $\delta_m>0$ tal
que se $x,y\in K$ e $|x-y|<\delta_m$, então $|f_n(x)-f_n(y)|<1/m$, para todo $n
\in\N$.

Como $K$ é compacto e $K\subset\bigcup_{z\in K}(z-\delta_m,z+\delta_m)$, existe
$D_m\subset K$, finito, tal que
\begin{equation}
\label{Eq: g}
K\subset\bigcup_{z\in D_m}(z-\delta_m,z+\delta_m).
\end{equation}
O conjunto $D=\bigcup_{m=1}^{+\infty}D_m$ é enumerável (pois é união
enumerável de conjuntos finitos) e, portanto, podemos escrever $D=\{x_1,x_2,
\dots\}$.

Seja $M>0$ tal que $\|f_n\|<M$ para todo $n\in\N$. Para $x\in K$ e $n\in\N$
temos $|f_n(x)|\le\|f_n\|<M$ de modo que $(f_n(x))_{n\in\N}$ é limitada. Em
particular, $(f_n(x_1))_{n\in\N}$ é limitada, logo, pelo Teorema de
Bolzano-Weierstrass 
(Teorema~\refpag{Teo: Bolzano-Weierstrass}),
ela tem subsequência $(g_{1,k}(x_1))_{n\in\N}$ convergente.
Agora, usando que $(g_{1,n}(x_2))_{n\in\N}$ também é limitada obtemos
subsequência $(g_{2,n}(x_2))_{n\in\N}$ convergente. Pela limitação de $(g_{2,n}
(x_3))_{n\in\N}$ existe subsequência $(g_{3,n}(x_3))_{n\in\N}$ convergente.
Repetindo o processo, construímos uma sequência $\big((g_{i,n})_{n\in\N}\big)_{i
\in\N}$ de sequências tais que, se $i\ge j$, então $(g_{i,n})_{n\in\N}$ é
subsequência de $(g_{j,n})_{n\in\N}$ e $(g_{j,n}(x_j))_{n\in\N}$ converge.
Definimos $(f_{n_k})_{k\in\N}$ por $f_{n_k}=g_{k,k}$ para todo $k\in\N$.

Afirmamos que, se $y\in D$, então $(f_{n_k}(y))_{k\in\N}$ é convergente. De
fato, seja $j\in\N$ tal que $y=x_j$. Se $k\ge j$, então $f_{n_k}=g_{k,k}$ é um 
termo de $(g_{j,n})_{n\in\N}$. Como $(g_{j,n}(x_j))_{n\in\N}$ converge,
concluímos a afirmação.

Mostremos que $(f_{n_k})_{k\in\N}$ converge simplesmente. Sejam $x\in K$, $\ep>
0$ e $m\in\N$ tal que $m>3/\ep$. De \eqref{Eq: g}, obtemos que existe $y\in D_m$
tal que $|x-y|<\delta_m$ e, portanto,
\[
|f_n(x)-f_n(y)|<\frac1m<\frac\ep3,\qquad\forall n\in\N.
\]
Em particular, para $k,l\in\N$, temos que
\begin{align}
|f_{n_k}(x)-f_{n_l}(x)| &\le |f_{n_k}(x)-f_{n_k}(y)| + |f_{n_k}(y)-f_{n_l}(y)| +
|f_{n_l}(y)-f_{n_l}(x)| \nonumber \\
&\le |f_{n_k}(y)-f_{n_l}(y)| + \frac{2\ep}3.
\label{Eq: h}
\end{align}
Mas $y\in D$, logo, $(f_{n_k}(y))_{k\in\N}$ é convergente e, portanto, de
Cauchy. Segue de \eqref{Eq: h} que $(f_{n_k}(x))_{k\in\N}$ também é de Cauchy e,
portanto, convergente. Seja $f(x)=\limds_{k\rightarrow+\infty}f_{n_k}(x)$.

Falta mostrar que a convergência é uniforme. Seja $\ep>0$ e $m>3/\ep$.
Escrevemos $D_m=\{y_1,\dots,y_p\}$. Como $D_m$ é finito, existe $k_0\in\N$
tal que se $k\ge k_0$, então
\[
k\ge k_0\qquad\Longrightarrow\qquad|f_{n_k}(y)-f(y)|\le\frac\ep3,\qquad\forall
y\in D_m.
\]
Qualquer que seja $x\in K$, já vimos que existe $y\in D_m$ para o qual vale
\eqref{Eq: h}. Fazendo $l\rightarrow+\infty$, obtemos
\[
|f_{n_k}(x)-f(x)| \le |f_{n_k}(y)-f(y)| + \frac{2\ep}3 \le \ep.
\]
O que conclui a demonstração.
\end{dem}

Há um pequeno erro na demonstração acima: não é possível demonstrar que a
sequência $\Seq nk$ é estritamente crescente e, portanto, que $(f_{n_k})_{k\in
\N}$ é uma subsequência de $\seq f$. Como exemplo, considere que $\seq f$ seja
constante. Neste caso, qualquer $\Seq nk$ satisfaz as condições da demonstração!
Este erro pode ser corrigido sem muito esforço (\excpag{Exc: Correcao}).

\section{$\star$ Equações diferenciais.}%
\label{Sec: O teorema de Peano}

Muitas situações físicas, econômicas, biológicas, \ldots\ são modeladas por {\bf
equações diferenciais ordinárias}
\index{Equações diferenciais ordinárias}%
\index{EDO}%
(comumente abreviadas pela sigla EDO). Neste tipo de equação a incógnita é uma
função (não um número). O termo ``diferenciais'' vem do fato que na equação 
aparece a derivada (de alguma ordem) da função incógnita. Nesta seção
abordaremos apenas algumas questões referentes às equações diferenciais. Como
aplicação do Teorema de Arzelá-Ascoli mostraremos a existência de solução de
uma classe de EDO's. O leitor interessado em se aprofundar no assunto poderá
consultar algum dos vários livros disponíveis como, por exemplo, \cite{Rosa}.

\begin{exemplo}
\label{Ex: EDO boba}
Seja $g\in C\big([a,b]\big)$. Procuramos $f\in C^1\big([a,b]\big)$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: EDO boba}
f'(x)=g(x)\quad\forall x\in[a,b].
\end{equation}
Este é um exemplo muito simples de EDO. A existência de solução é consequência
imediata do Segundo Teorema Fundamental do Cálculo. Observe que se $f$ satisfaz
\eqref{Eq: EDO boba}, então isto também ocorre com $f+c$, qualquer que seja $c
\in\R$. Desta forma, existem infinitas soluções. Porém, se impusermos que $f$
assuma um dado valor no ponto $a$, então o 
Corolário~\refpag{Cor: Monotonia e sinal da derivada}
%(\ref{It: Derivadas iguais}) 
(vi)
garante a unicidade. Resumindo, dados
$g\in C\big([a,b]\big)$ e $y_0\in\R$, existe uma única $f\in C^1\big([a,b]\big)$
tal que
\[
\left\{
\begin{array}{l}
f'(x)=g(x) \quad \forall x\in[a,b], \\
\\
f(a)=y_0.
\end{array}
\right.
\]
\end{exemplo}

Uma situação pouco mais complicada que a do exemplo anterior ocorre quando do
lado direito da equação aparece a própria incógnita. Vejamos um exemplo.

\begin{exemplo}
\label{Ex: Exponencial}
Procuramos $f\in C^1\big(\R\big)$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: Exponencial}
\left\{
\begin{array}{l}
f'(x)=f(x) \quad\forall x\in\R, \\
\\
f(0)=1.
\end{array}
\right.
\end{equation}
Já vimos (\excpag{Exc: Exp e unica}) % do Capítulo \ref{Cap: Derivada}) 
que
existe no máximo uma solução de \eqref{Eq: Exponencial}. Mostrar que existe
alguma solução é tarefa mais elaborada que será deixada para depois. Por hora,
diremos apenas que existe tal $f$, a chamada {\bf função exponencial},%
\index{Função!exponencial}
denotada por $f(x)=\exp(x)$ ou $f(x)=\e^x$ para todo $x\in\R$. Agora vamos
abordar outra questão relevante no estudo de soluções de equações diferenciais:
a regularidade. De acordo com o enunciado, procuramos solução $f$ na classe $C^1
(\R)$. Poderíamos ter sido menos exigentes, procurando $f$ no conjunto das
funções deriváveis (com derivadas não necessariamente contínuas). Nada ganhamos
ou perdemos fazendo isto. De fato, se $f$ é derivável e $f'=f$, então $f'$ é
contínua pois $f$ é contínua. Concluímos que $f\in C^1(\R)$. Ora, como $f\in C^1
(\R)$ e $f'=f$ temos que $f'\in C^1(\R)$, isto é, $f\in C^2(\R)$. Continuando o
argumento (chamado de {\bf boot strap})%
\index{Boot strap@{\em Boot strap}}
concluímos que $f\in C^\infty(\R)$.
\end{exemplo}

Nas aplicações de EDO's em áreas externas à Matemática saber que determinado
problema tem solução, única e regular ($C^1$ ou $C^\infty$, por exemplo) é quase
sempre inútil. O que se espera, de fato, é encontrar tal solução. Não existem
métodos gerais para encontrar expressões de soluções de EDO's. Há apenas uma
quantidade pequena de ``receitas'' cada uma delas aplicável a um tipo particular
de equação. O problema é mais sério do que o leitor, talvez, possa imaginar. Na
maioria dos casos, as soluções de EDO's não podem ser escritas em termos das
funções elementares comumente usadas! (O exemplo clássico é a função $f$ tal que
$f'(x)=\e^{-x^2}$ para todo $x\in\R$.) Neste caso, devemos usar esquemas
numéricos para a resolução de EDO's.

De maneira geral estamos interessados no seguinte problema. Dada $g:\R
\rightarrow\R$ e $y_0\in\R$, queremos encontrar $f:[a,b]\rightarrow\R$ derivável
e tal que
\begin{equation}
\label{Eq: PVI}
\left\{
\begin{array}{l}
f'(x)=g\big(f(x)\big) \quad\forall x\in[a,b],\\
\\
f(a)=y_0.
\end{array}
\right.
\end{equation}

Frequentemente, a variável $x$ é substituída por $t$ e interpretada como tempo e
$a$ é considerado o tempo inicial. Por essa razão \eqref{Eq: PVI} é chamado de
{\bf Problema de Valor Inicial}%
\index{Problema!de Valor Inicial}
(PVI) ou de {\bf Problema de Cauchy}.%
\index{Problema!de Cauchy}
\index{Cauchy}

Para encontrar uma solução, ou melhor, uma aproximação para a solução de
\eqref{Eq: PVI} o método numérico mais simples é o {\bf Método de Euler}.%
\index{Método!de Euler}
\index{Euler}
A ideia deste método é a seguinte. Sejam $f$ solução do PVI e $x_0=a$. Se $x_1>
x_0$ é próximo de $x_0$, então 
\[
f'(x_0)\approx\frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0}\imp f(x_1)\approx f(x_0)+f'(x_0)
(x_1-x_0)=y_0+g(y_0)(x_1-x_0).
\]
Assim, $y_1=y_0+g(y_0)(x_1-x_0)$ é uma aproximação para $f(x_1)$ que será usada
para obter uma aproximação para $f(x_2)$, sendo $x_2>x_1$ próximo de $x_1$.
Temos
\[
f'(x_1)\approx \frac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2-x_1}\imp f(x_2)\approx f(x_1)+f'(x_1)
(x_2-x_1)\approx y_1+g(y_1)(x_1-x_2).
\]
Ou seja $y_2=y_1+g(y_1)(x_2-x_1)$ é uma aproximação para $f(x_2)$. Continuamos o
processo da seguinte maneira. Dada uma partição (ou {\bf malha},%
\index{Malha}
como é chamada no contexto da Análise Numérica) $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ de $[a,
b]$, definimos $y_1,\dots,y_n$, indutivamente, por
\begin{equation}
\label{Eq: Metodo de Euler}
y_i=y_{i-1}+g(y_{i-1})(x_i-x_{i-1}) \quad\forall i\in\{1,\dots,n\}.
\end{equation}
É razoável esperar que $y_i$ seja uma boa aproximação para $f(x_i)$ tanto melhor
quanto menor for $\max\big\{|x_i-x_{i-1}|\ ;\ i\in\{1,\dots,n\}\big\}$. Nos
outros pontos de $[a,b]\setminus P$ o valor da função $f$ é aproximado pela
função $\phi$ que é afim em cada intervalo $[x_{i-1},x_i]$, $i\in\{1,\dots,n\}$,
e que vale $y_{i-1}$ e $y_i$ em $x_{i-1}$ e $x_i$, respectivamente. Mais
precisamente, $\phi:[a,b]\rightarrow\R$ é dada por
\begin{equation}
\label{Eq: Metodo de Euler 2}
\phi(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
y_0 & \text{se }x=a, \\
\\
\left(\dfrac{y_i-y_{i-1}}{x_i-x_{i-1}}\right)\cdot (x-x_{i-1})+ y_{i-1} &
  \text{se } x_{i-1}<x\le x_i.
\end{array}
\right.
\end{equation}

O Método de Euler está na base da demonstração do Teorema de Peano.

\index{Peano!Teorema de}%
\index{Teorema!de Peano}
\begin{teorema} \nometeo{Peano}
Seja $g\in C(\R)$ limitada. Então, para todo $y_0\in\R$, existe $f\in C^1
\big([a,b]\big)$ satisfazendo \eqref{Eq: PVI}.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $M>0$ tal que $|g|\le M$. Dado $n\in\N$, considere a partição uniforme $P=
\{x_0,\dots,x_n\}$ do intervalo $[a,b]$. Ou seja,
\[
|x_i-x_{i-1}|=\frac{b-a}n,\quad \forall i\in\{1,\dots,n\}.
\]
Definimos $y_1,\dots,y_n$ por \eqref{Eq: Metodo de Euler} e $f_n=\phi$ dada em
\eqref{Eq: Metodo de Euler 2}. Segue que se $x\in(x_{i-1},x_i)$, então $f_n$ é
derivável em $x$ e $f_n'(x)=g\big(y_{i-1}\big)=g\big(f_n(x_{i-1})\big)$. Logo,
$|f_n'(x)|\le M$.

Usando o Primeiro Teorema Fundamental do Cálculo 
(Teorema~\refpag{Teo: TFC integravel})
temos
\begin{equation}
\label{Eq: PVI aproximado}
f_n(x)=f_n(a)+\int_a^xf_n'(s)\d s=y_0+\int_a^xf_n'(s)\d s\quad\forall x\in[a,b].
\end{equation}
Da Proposição \refpag{Prp: Integral do modulo}, obtemos
\begin{equation}
\label{Eq: (f_n) e limitada}
|f_n(x)|\le|y_0|+\int_a^x|f_n'(s)|\d s\le|y_0|+M(b-a)=L \quad\forall x\in[a,b].
\end{equation}
Logo, $\seq f$ é limitada.

Com argumento análogo mostra-se que para $a\le y\le x\le b$ temos
\begin{equation}
\label{Eq: (f_n) e equicontinua}
|f_n(x)-f_n(y)|\le \int_y^x|f_n'(s)|\d s\le M(x-y).
\end{equation}
Segue, imediatamente, que $\seq f$ é equicontínua. Graças ao Teorema de
Arzelà-Ascoli, $\seq f$ tem subsequência (também denotada $\seq f$) convergente
para $f$ em $C\big([a,b]\big)$. Vamos mostrar que $f$ é solução de \eqref{Eq:
PVI}. De acordo com o 
Segundo Teorema Fundamental do Cálculo
(Teorema~\refpag{Teo: TFC continuo}),
basta mostrar que
$f=\tilde f$, sendo $\tilde f:[a,b]\rightarrow\R$ definida por
\[
\tilde f(x) = y_0 + \int_a^x g\big(f(s)\big)\d s\quad\forall x\in[a,b].
\]
Faremos isto mostrando que $\seq f$ converge para $\tilde f$. Seja $\ep>0$. De
\eqref{Eq: (f_n) e limitada} obtemos que $|f|\le L$. Como $g$ é uniformemente
contínua no compacto $[-L,L]$, existe $\delta>0$ tal que
\[
y,z\in[-L,L],\ |y-z|<\delta\quad\imp\quad|g(y)-g(z)|<\ep.
\]

Usando esta relação, \eqref{Eq: (f_n) e equicontinua} e supondo que $n\in\N$
seja suficientemente grande de modo que $M(b-a)/n<\delta$ e $\|f_n-f\|<\delta$,
obtemos
\begin{align*}
|f_n(x)-\tilde f(x)| &\le \int_a^x \big| f_n'(s)-g\big(f(s)\big) \big|\d s
  \le \sum_{i=1}^n\int_{x_{i-1}}^{x_i} \big| f_n'(s)-g\big(f(s)\big) \big|\d s\\
&= \sum_{i=1}^n\int_{x_{i-1}}^{x_i}
  \big| g\big(f_n(x_{i-1})\big) - g\big(f(s)\big) \big|\d s\\
&\le \sum_{i=1}^n\int_{x_{i-1}}^{x_i}
   \Big[ \big| g\big(f_n(x_{i-1})\big) - g\big(f_n(s)\big) \big| + 
         \big| g\big(f_n(s)\big) - g\big(f(s)\big) \big| \Big]\d s\\
&\le \sum_{i=1}^n\int_{x_{i-1}}^{x_i} 2\ep\d s=2(b-a)\ep.
\end{align*}
O que conclui a demonstração.
\end{dem}

O Teorema de Peano não garante a unicidade da solução. Considere, por exemplo,
$[a,b]=[0,1]$, $y_0=0$ e $g(y)=\sqrt{|y|}$ para todo $y\in\R$. Verifica-se
facilmente que, dado qualquer $c\in(0,1)$, a função $f_c:[0,1]\rightarrow\R$
dada por $f_c(x)=0$, se $x\le, c$ e $f_c(x)=(x-c)^2/4$, se $x>c$, é solução do
PVI correspondente. Sob hipóteses adicionais sobre $g$ (pertencer a $C^1(\R)$,
por exemplo) é possível demonstrar a unicidade de solução (ver \cite{Henrici}).

É possível retirar a hipótese sobre a limitação de $g$ mas paga-se um preço por
isto. Neste caso, a solução $f$ estará definida numa vizinhança de $a$ que,
possivelmente, não contém $b$. Considere, por exemplo, $[a,b]=[0,2]$, $y_0=1$ e
$g(y)=\sqrt{|y|^3}$ para todo $y\in\R$. Neste caso, a única solução é dada por
$f(x)=4/(2-x)^2$ que não está definida em $b=2$

Perceba que na demonstração do Teorema de Peano usamos o Método de Euler de um
modo muito particular supondo que as partições eram uniformes. Além disto, da
sequência de aproximações dada pelo Método de Euler, mostramos apenas que uma
subsequência converge para a solução. Isto inviabiliza o Cálculo Numérico
aproximado da solução pois não sabemos qual é a sequência dos índices que deve
ser usada. Felizmente, sob condições suplementares sobre $g$ é possível mostrar
que a sequência converge (ver \cite{Henrici}). Este fato está intimamente ligado
a questão da unicidade da solução. Reflita a respeito.

Um último comentário: apresentamos o chamado método explícito. Há também o
Método de Euler Implícito que tem vantagens sobre o explícito. Na verdade
existem outros métodos numéricos mais vantajosos que o de Euler. O leitor
interessado poderá consultar \cite{Henrici}.

\section{$\star$ Logaritmo e exponencial.}% e a constante $\e$.}
\label{Sec: Logaritmo, exponencial e a constante e}

No prólogo de \cite{Rudin2} Rudin%
\footnote{Walter Rudin: $\star$ 02/05/1921, Viena, Áustria.}%
\index{Rudin}
afirma que ``a função exponencial%
\index{Função!exponencial}
\index{Exponencial}
é a mais importante da Matemática''. Há várias maneiras de definir esta função.
A mais popular, nos livros de Cálculo I e Análise Real, define a exponencial
como inversa da função logaritmo. Apresentaremos outra abordagem e provaremos
este fato.

\begin{definicao}
A {\bf função logaritmo}%
\index{Função!logaritmo}
\index{Logaritmo}
$\log:(0,+\infty)\rightarrow\R$ é definida por
\[
\log(x)=\int_1^x\frac1s\d s\qquad\forall x\in(0,+\infty).
\]
\end{definicao}

Vejamos algumas propriedades fundamentais da função logaritmo.
No \excpag{Exc: logexp} deduzimos
propriedades das funções logarítmica e exponencial de
outro modo.

\begin{proposicao} \nometeo{propriedades do log}
Temos:

%\item\label{It: log(1)}
i.
$\log(1)=0$;
\qquad
%\item\label{It: log'} A função logaritmo é derivável e 
ii.
$\log'(x)=1/x$ para todo $x\in(0,+\infty)$;

%\item\label{It: n log x}
iii.
$\log(x^n)=n\log(x)$ para $x\in(0,+\infty)$ e $n\in\N$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
%$(\ref{It: log(1)})$ 
(i) Trivial.

%$(\ref{It: log'})$ 
(ii) Segue do Segundo Teorema Fundamental do Cálculo.

%$(\ref{It: n log x})$ 
(iii) Seja $n\in\N$ fixo e considere a função $f:(0,+\infty)
\rightarrow\R$ dada por
\[
f(x)=\log(x^n)-n\log(x)\quad\forall x\in(0,+\infty).
\]
Basta mostrar que $f$ é identicamente nula. Derivando obtemos
\[
f'(x)=\frac{nx^{n-1}}{x^n}-\frac nx=0 \quad\forall x\in(0,+\infty).
\]
Portanto $f$ é constante, isto é, $f(x)=f(1)=0$ para todo $x\in(0,+\infty)$.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Exponencial}
A {\bf função exponencial}%
\index{Função!exponencial}
\index{Exponencial}
$\exp:\R\rightarrow\R$ é definida por
\[
\exp(x)=\sum_{n=0}^{+\infty}\frac{x^n}{n!}\quad\forall x\in(0,+\infty).
\]
\end{definicao}

A série acima é (absolutamente) convergente graças ao Teste da Razão (veja
Exemplo \refpag{Ex: e}).

Dentre as propriedades da função exponencial, a proposição seguinte tem
importância especial para a Análise. 

\begin{proposicao} \nometeo{propriedades da exponencial}
Temos:

%\item\label{It: exp(0)}
i. $\exp(0)=1$;
\qquad
%\item\label{It: exp'}
ii.
$\exp'(x)=\exp(x)$ para todo $x\in\R$;
\end{proposicao}

\begin{dem}
%$(\ref{It: exp(0)})$ 
(i) Trivial.

%$(\ref{It: exp'})$ 
(ii) 
Para cada $N\in\N$, definimos $F_N:\R\rightarrow\R$ por
\(\displaystyle
F_N(x)=\sum_{n=0}^N\frac{x^n}{n!}\quad\forall x\in\R.
\)
Por definição, $\Seq FN$ converge simplesmente para $\exp$. Fixado $M>0$,
mostraremos que a convergência é uniforme em $[-M,M]$.

Seja $\ep>0$. Como $(F_N(M))_{N\in\N}$ converge para $\exp(M)$, existe $N_0\in
\N$ tal que
\[
N\ge N_0\quad\imp\quad|F_N(M)-\exp(M)|<\ep.
\]
Então, para $x\in[-M,M]$ e $N\ge N_0$, temos
\[
|F_N(x)-\exp(x)|=\left|\sum_{n=N+1}^{+\infty}\frac{x^n}{n!}\right|\le
\sum_{n=N+1}^{+\infty}\frac{|x|^n}{n!}\le
\sum_{n=N+1}^{+\infty}\frac{M^n}{n!}=
|F_N(M)-\exp(M)|<\ep.
\]

Verifica-se facilmente que $F_{N+1}'=F_N$ para todo $N\in\N$. Logo, $\Seq{F'}N$
converge uniformemente para $\exp$ em $[-M,M]$.

Graças à Proposição \refpag{Prp: Convergencia das derivadas}, $\Seq FN$ converge
para uma primitiva da função $\exp$ em $[-M,M]$, ou seja, $\exp'(x)=\exp(x)$
para todo $x\in[-M,M]$. Como $M$ é arbitrário, segue que $\exp'(x)=\exp(x)$ para
todo $x\in\R$.
\end{dem}

Vejamos agora a relação entre as funções logaritmo e exponencial.

\begin{proposicao} \nometeo{relação log e exponencial}
Temos:

%\item\label{It: exp(log)}
i.
$\exp\big(\log(x)\big)=x\quad\forall x\in(0,+\infty)$.
\qquad
%\item\label{It: log(exp)}
ii.
$\log\big(\exp(x)\big)=x\quad\forall x\in\R$;
\end{proposicao}

\begin{dem}
%$(\ref{It: exp(log)})$ 
(i) 
Seja $f:(0,+\infty)\rightarrow\R$ dada por
\(\displaystyle
f(x)=\frac{\exp\big(\log(x)\big)}{x}\)
\(\forall x\in(0,+\infty).
\)
Basta mostrar que $f(x)=1$ para todo $x\in(0,+\infty)$. Derivando obtemos
\[
f'(x)=\frac{x\exp\big(\log(x)\big)/x-\exp\big(\log(x)\big)}{x^2}=0\quad\forall
x\in(0,+\infty).
\]
Portanto $f$ é constante, isto é, $f(x)=f(1)=1$ para todo $x\in(0,+\infty)$.

%$(\ref{It: log(exp)})$ 
(ii)
Como no item anterior, mostra-se que $g:\R\rightarrow\R$
dada por $g(x)=\log\big(\exp(x)\big)-x$, para todo $x\in\R$, é identicamente
nula.
\end{dem}

Sejam $n\in\N$ e $a>0$. Graças às propriedades da exponencial e do logaritmo,
temos:
\[
\exp\big(n\log(a)\big)=\exp\big(\log(a^n)\big)=a^n=\underbrace{a\cdots a}_
{\text{\normalsize n vezes}}.
\]

A quantidade acima à direita tem sentido apenas para $n\in\N$ enquanto que
aquela à esquerda faz sentido para $n\in\R$. Motivados por este fato, fazemos a
seguinte definição.

\begin{definicao}
Dado $a>0$ e $x\in\R$, definimos $a^x=\exp\big(x\log(a)\big)$.
\end{definicao}

Consideremos expoentes racionais. Dados $m\in\Z$, $n\in\N$ e $a>0$, graças ao
\excpag{Exc: a^xy}, temos
\(\displaystyle
\big(a^\frac mn\big)^n = a^{\frac mn n} = a^m.
\)
Portanto, $a^\frac mn=\sqrt[n]{a^m}$.

Como 
$\e=\exp(1)$ (veja Definição~\refpag{Def: e},
 $\log(\e)=\log\big(\exp(1)\big)=1$. Assim, para $x\in\R$ temos
\(\displaystyle
\e^x=\exp\big(x\log(\e)\big)=\exp(x).
\)


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{$\star$ Seno e cosseno.}
%\section{$\star$ Definições analíticas de seno e cosseno.}
\label{Sec: Definicoes analiticas de seno e cosseno}

\begin{definicao}
\label{Def: sencos}
\index{Função!seno}
\index{Função!cosseno}
\index{Seno}
\index{Cosseno}
As funções $\sen,\cos:\R\rightarrow\R$ são definidas por
\[
\sen(x) = \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{(2n+1)!}
\quad\text{e}\quad
\cos(x) = 1+\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^nx^{2n}}{(2n)!}\quad\forall x\in\R.
\]
\end{definicao}

Estas funções estão bem definidas (i.e., as séries convergem) pelo Teste
da Razão (confira).

\begin{teorema} \nometeo{propriedades de seno e cosseno}
\label{Teo: Propriedades de sen e cos}
Temos

%\item\label{It: sen'=cos}
i.
As funções $\sen$ e $\cos$ são deriváveis com $\sen'=\cos$ e $\cos'=- \sen$;

%\item\label{It: sen(0)=0}
ii.
$\sen(0)=0$ e $\cos(0)=1$;

%\item\label{It: sen^2+cos^2=1}
iii.
$\big(\sen(x)\big)^2+\big(\cos(x)\big)^2=1$ para todo $x\in\R$. Em
particular, $\sen(x),\cos(x)\in[-1,1]$ para todo $x\in\R$.
\end{teorema}

\begin{dem}
%$(\ref{It: sen'=cos})$ 
(i)
Dado $N\in\N$, definimos $S_n,C_N:\R\rightarrow\R$, para
cada $x\in\R$, por
\[
S_N(x) = \sum_{n=0}^N\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{(2n+1)!} \quad\text{e}\quad
C_N(x) = 1+\sum_{n=1}^N\frac{(-1)^nx^{2n}}{(2n)!}.
\]
Temos que $\Seq SN$ e $\Seq CN$ convergem simplesmente para $\sen$ e $\cos$,
respectivamente. Fixado $M>0$, mostraremos que a convergência de $\Seq CN$ é
uniforme em $[-M,M]$.

Seja $\ep>0$. Como $\sum M^n/n!$ converge (veja Exemplo \refpag{Ex: e}), existe
$N_0\in\N$ tal que
\[
N\ge N_0\quad\imp\quad\sum_{n=2N+2}^{+\infty}\frac{M^n}{n!}<\ep.
\]
Então, para $x\in[-M,M]$ e $N\ge N_0$, temos
\[
|C_N(x)-\cos(x)|=\left|\sum_{n=N+1}^{+\infty}\frac{(-1)^nx^{2n}}{(2n)!}\right|
\le\sum_{n=N+1}^{+\infty}\frac{M^{2n}}{(2n)!}
\le\sum_{n=2N+2}^{+\infty}\frac{M^n}{n!}<\ep.
\]

Verifica-se facilmente que $S_N'=C_N$ para todo $N\in\N$. Logo, $\Seq{S'}N$
converge uniformemente para $\cos$ em $[-M,M]$.

Graças à Proposição \ref{Prp: Convergencia das derivadas}, $\Seq SN$ converge
para uma primitiva da função $\cos$ em $[-M,M]$, ou seja, $\sen'(x)=\cos(x)$
para todo $x\in[-M,M]$. Como $M$ é arbitrário, segue que $\sen'(x)=\cos(x)$
para todo $x\in\R$.

Analogamente, mostra-se que $\cos'=-\sen$.

%$(\ref{It: sen(0)=0})$ 
(ii) 
Trivial.

%$(\ref{It: sen^2+cos^2=1})$ 
(iii) Seja $F:\R\rightarrow\R$ dada por $F(x)=\big(\sen(x)
)^2+\big(\cos(x)\big)^2$, para todo $x\in\R$. Temos
\[
F'(x) = 2\sen(x)\sen'(x)+2\cos(x)\cos'(x) = 2\sen(x)\cos(x)-2\cos(x)\sen(x) = 0.
\]
Portanto, $F$ é constante. Como $F(0)=1$, concluímos a prova.
\end{dem}

Da segunda propriedade do teorema anterior obtemos $\sen,\cos\in C^\infty\big
(\R\big)$. As propriedades 
%$(\ref{It: sen'=cos})$ e $(\ref{It: sen(0)=0})$
(i) e (ii)
caracterizam $\sen$ e $\cos$. Mais precisamente, temos o seguinte resultado.

\begin{proposicao} \nometeo{caracterização do seno e cosseno}
\label{Prp: ED com sen e cos}
Sejam $s,c:\R\rightarrow\R$ deriváveis tais que $s'=c$, $c'=-s$, $s(0)=0$ e
$c(0)=1$. Então $s=\sen$ e $c=\cos$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Procedemos como na prova do item (iii)
%$(\ref{It: sen^2+cos^2=1})$ 
do teorema
anterior. Definimos $F:\R\rightarrow\R$ por $F(x)=\big(\sen(x)-s(x))^2+
\big(\cos(x)-c(x)\big)^2$, para todo $x\in\R$, e mostramos que $F'=0$. Portanto,
$F$ é constante. De $F(0)=0$, concluímos.
\end{dem}

\begin{teorema} \nometeo{definição de $\pi$}
\label{Teo: pi}
Existe uma constante $c>0$ tal que $\sen$ é crescente e $\cos$ é decrescente em
$[0,c]$ com $\sen(c)=1$ e $\cos(c)=0$. Além disto, para todo $x\in\R$ temos,
$\sen(c+x)=\cos(x)$ e $\cos(c+x)=-\sen(x)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Como $\cos$ é contínuo e $\cos(0)=1$, existe $a>0$ tal que $\cos(x)>1/2$ para
todo $x\in[0,a]$. Logo, neste intervalo, $\sen$ é estritamente crescente. Em
particular, $\sen(x)>\sen(0)=0$ para todo $x\in[0,a]$.

Vejamos que existe $x>a$ tal que $\cos(x)<0$. Suponhamos que não. Neste caso,
$\sen$ é crescente em $[0,+\infty)$. 

Seja $x>a$, pelo Teorema do Valor Médio, existe $\overline x\in(a,x)$ tal que
$\cos(x)-\cos(a)=-\sen(\overline x)(x-a)\le-\sen(a)(x-a)$. Segue que $\cos(x)
\rightarrow-\infty$ quando $x\rightarrow+\infty$, que é absurdo.

Pelo que foi demonstrado, o conjunto $\{b\in(0,+\infty)\ ;\ \cos(x)\ge 0\
\forall x\in[0,b]\}$ é não vazio (contém $a$) e limitado superiormente. Seja
$c>0$ o seu supremo.

A função $\cos$ é positiva em $[0,c]$ e, portanto, $\sen$ é crescente neste
intervalo. Mas $\sen(0)=0$, logo, a função $\sen$ é positiva em $[0,c]$ e, como
$\cos'=-\sen$, temos que $\cos$ é decrescente neste intervalo.

Da definição de $c$ e da continuidade da função $\sen$ obtemos $\cos(c)=0$. Do
item (iii) %$(\ref{It: sen^2+cos^2=1})$ 
do Teorema \ref{Teo: Propriedades de sen e
cos}, obtemos $|\sen(c)|=1$. Porém, $\sen(c)\ge\sen(0)=0$, logo, $\sen(c)=1$.

Considere as funções $s,c:\R\rightarrow\R$ dadas por $s(x)=-\cos(c+x)$ e $c(x)=
\sen(c+x)$, para todo $x\in\R$. Vemos facilmente que $s'=c$, $c'-s$, $s(0)=0$, e
$c(0)=1$. Pela Proposição \ref{Prp: ED com sen e cos}, obtemos que $s=\sen$ e
$c=\cos$, completando a demonstração.
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: pi2}
\index{pi@$\pi$}
\index{Constante!$\pi$}%
$\pi=2c$, sendo $c$ a constante dada pelo teorema anterior.
\end{definicao}

Podemos definir $\pi$ também através do
\excpag{Exc: defpi2} ou da
\defpag{Def: pi1}.


\begin{corolario}
\label{Cor: sen e periodica}
As funções $\sen$ e $\cos$ são periódicas de período $2\pi$.
\end{corolario}

\begin{dem}
Seja $x\in\R$. Pelo teorema temos
\[
\sen(\pi/2+x)=\cos(x)\quad\text{e}\quad\cos(\pi/2+x)=-\sen(x).
\]
Trocando $x$ por $\pi/2+x$, obtemos 
\[
\sen(\pi+x)=\cos(\pi/2+x)=-\sen(x).
\]
Agora, trocando $x$ por $\pi+x$, concluímos
\[
\sen(2\pi+x)=-\sen(\pi+x)=\sen(x).
\]
Finalmente, $\cos(2\pi+x)=\sen(\pi/2+2\pi+x)=\sen(\pi/2+x)=\cos(x)$.
\end{dem}

De acordo com o Teorema \ref{Teo: pi}, no intervalo $[0,\pi/2]$ as funções
$\sen$ e $\cos$ têm gráficos semelhantes ao esboçados na Figura \ref{Sfg:
0 a pi/2}. Usando iteradamente as relações $\sen(\pi/2+x)=\cos(x)$ e
$\cos(\pi/2+x)=-\sen(x)$, como na demonstração do Corolário \ref{Cor: sen e
periodica}, estendemos o gráfico até o intervalo $[0,2\pi]$ obtendo a Figura
\ref{Sfg: 0 a 2pi}.

\begin{figure}[ht]
  \psset{xunit=1cm,yunit=2cm}
  \footnotesize
  \fbox{
    \parbox{.97\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
      \subfigure[Em {$\left[0,\frac\pi2\right]$}.]{
        \label{Sfg: 0 a pi/2}
        \begin{pspicture}(-.2,-1.2)(1.7708,1.2)
         \psaxes[ticks=all,Dx=1.5708,Dy=1,labels=none]{->}%
           (0,0)(-.2,-1.2)(1.9708,1.2)
         \psplot{0}{1.5708}{57.2958 x mul sin}
         \psplot{0}{1.5708}{57.2958 x mul cos}
         \psline[linestyle=dotted]{-}(1.5708,-1)(1.5708,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(0,1)(1.5708,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(0,-1)(1.5708,-1)
         \uput[225](0,0){$0$}
         \uput[270](1.5708,0){$\frac\pi2$}
         \uput[180](0,1){$1$}
         \uput[180](0,-1){$-1$}
         \uput[45](0,1){$\cos$}
         \uput[45](1.5708,1){$\sen$}
       \end{pspicture}
      }\hfill
      \subfigure[Em {$[0,2\pi]$}.] {
        \label{Sfg: 0 a 2pi}
        \begin{pspicture}(-.2,-1.2)(6.4832,1.2)
         \psaxes[ticks=all,Dx=1.5708,Dy=1,labels=none]{->}%
           (0,0)(-.2,-1.2)(6.4832,1.2)
         \psplot{0}{6.2832}{57.2958 x mul sin}
         \psplot{0}{6.2832}{57.2958 x mul cos}
         \psline[linestyle=dotted]{-}(1.5708,-1)(1.5708,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(3.1416,-1)(3.1416,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(4.7124,-1)(4.7124,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(6.2832,-1)(6.2832,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(0,1)(6.2832,1)
         \psline[linestyle=dotted]{-}(0,-1)(6.2832,-1)
         \uput[225](0,0){$0$}
         \uput[270](1.5708,0){$\frac\pi2$}
         \uput[270](3.1416,0){$\pi$}
         \uput[270](4.7124,0){$\frac{3\pi}2$}
         \uput[270](6.2832,0){$2\pi$}
         \uput[180](0,1){$1$}
         \uput[180](0,-1){$-1$}
         \uput[45](0,1){$\cos$}
         \uput[45](1.5708,1){$\sen$}
       \end{pspicture}
      } 
      \hfill\
      \caption{Gráficos das funções seno e cosseno.}
      \label{Fig: Graficos das funcoes seno e cosseno}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}

